<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits Contemporains V</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Figaro</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Retrieved from Gallica</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
          <div>
          <head type="portraits">Portraits Contemporains</head>
          <head type="persName"> M. De Saint-Georges </head>
           <p>Je ne sais quel auteur a dit que, pour écrire sur une beauté à la mode, 
            il lui faudrait une plume de colibri, trempée dans de l'ambroisie.
            Je me servirais volontiers de cette plume pour le portrait que je
            vais tracer aujourd'hui.  Il ne s'agit pas de peu de chose,
            en effet; nous nous adressons à la quintessence de l'élégance
            et de la distinction, à un gentilhomme de la vieille roche,
            lequel il n'est pas fait non plus. <persName> M. de Saint-Georges </persName>
            a cent ans de trop sur la tête. Placez-le en 1758, et vous aurez un des plus charmants
            courtisans de l'Œil-de-Bœuf 
            <note> Le salon de l'Œil-de-bœuf est un salon de l'appartement du Roi dans le château de Versailles </note> 
            un poète agréable des théâtres
            de <persName> madame de Pompadour </persName> et de <persName> Sainte-Assise </persName>,
            vous aurez un de ces hommes d'autrefois pour qui l'honneur était le premier
            mobile, dont la parole était sûre et fidèle comme l'acier. Il y a dans
            ce caractère mille nuances et des couleurs bien tranchées les nuances,
            je ne sais pourquoi, frappent plus que les couleurs de ces nuances.
            L'opinion déraisonnable et abusée a formé un kaléidoscope à son usage,
            qui ne ressemble à rien et qui n'est bon qu'à faire un jouet.
            Que n'a-t-on pas dit sur l'écrivain qui nous occupe? que n'a-t-on pas imaginé? 
            Pour quelques traits vraisemblables, vrais peut-être, si vous voulez,
            combien ne lui a-t-on pas prêté d'exagérations, et, tranchons le mot, de ridicules?
            N'est pas ridicule qui veut à ce prix-là.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut des avantages
            physiques qui résistent au temps et aux orages de la vie.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut un esprit assez heureux pour se faire jouer toute l'année sur nos premiers théâtres.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut des manières et une éducation de grand seigneur.
            </p>




           
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
